%% Warum Debian Kernel - WordNet - Debian Med nach Do-O-Cracy
%%
\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Wernigerode}
  %\AtBeginSubsection[]{}
}

\usepackage{debian-at}
\usepackage{debian-freebeer}
\usepackage{bioapplications}

\title[Betriebssystem Bioinformatik]{Erstellung eines Betriebssystems für die Bioinformatik}
\subtitle{Weltweite Kooperation beim Zusammenstellen von Bioinformatik Software}

\author{Andreas Tille}
\institute{Robert-Koch Institut}

\date{Wernigerode, 4. Mai 2015}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%  \tableofcontents
%\end{frame}

\section{Modern software distribution}

%% FIXME: Turn this into graphics:
%% open parcel with text flying out of it
\begin{frame}
  \frametitle{Was ist ein ''Paket''?}
  Ein Paket ist ein Archiv von Dateien und Metadaten:
  \begin{itemize}
    \item sofort lauffähige Software
    \item Metainformation zur Definition von Abhängigkeiten
    \item Dokumentation
    \item Beispiele für die Anwendung
    \item[] \goal{\MyBigRightArrow{} Installation per Mausklick auf \\ beliebiger Anzahl von Computern}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Abhängigkeiten}
  \begin{itemize}
    \item Software hängt in der Regel von der Verfügbarkeit anderer Software ab
    \item Beispiele:
      \begin{itemize}
         \item Java-Run-Time, gemeinsam genutzter Code (sogenannte Bibliotheken)
         \item Pipeline hängt ab von Assembler, Mapper, etc.
      \end{itemize}
    \item Paketiersystem sichert die Verfügbarkeit aller Abhängigkeiten ohne zusätzliche Maßnahmen
    \item \dots{} zumindest bei modernen Linux Distributionen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sofort einsetzbare Software}
  \begin{itemize}
    \item erzeugt aus dem Quellcode
    \item ermöglicht wissenschaftliche Validierung
    \item getestet zum Zeitpunkt der Paketerstellung
    \item regelmäßige Tests % (every second week) 
          zur Reproduction erwarteter Resultate
    \item \dots{} zumindest bei der Verwendung von Debian Paketen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Paketierung von Software zur Vereinfachung der Verwaltung}
  \begin{tabular}{p{0.47\textwidth}p{0.47\textwidth}}
    \includegraphics[width=0.47\textwidth]{empirum.png} & 
    \includegraphics[width=0.47\textwidth]{debian-ubuntu-packages.png} \\[3mm]
    Windows Paketierung im RKI & Debian \\
    \hline \\[2mm]
%\visible<2->{
    seit 1998                  & seit 1993 \\[2mm]
%}
%\visible<3->{
    einzelne Person            & weltweites Team \\[2mm]
%}
%\visible<4->{
    Benutzer im RKI            & weltweite Nutzergemeinschaft \\[2mm]
%}
%\visible<5->{
    Automatische Installation  & FAI (Fully Automatical Install) \\[2mm]
%}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pragmatismus in der Wahl des Betriebssystems}
  
  \begin{itemize}
    \item Wahl des Betriebssystem erfolgt durch Übernahme von "`bekanntem"'
    \item Wie bei Religionen ersetzt Glaube das Wissen
    \item Schon mal mit einem Mac-Nutzer diskutiert?
    \item Quasi-religiöse Kriege existieren auch innerhalb der Linux-Nutzergemeinschaft
    \item Fest verankerter Glaube über Linux ist: \\
          "`Es ist für mich zu schwer und ich verstehe es nicht."'
    \item Nach meiner Erfahrung hat dieser Glaube noch nie einer
          unvoreingenommenen Prüfung standgehalten.
    \item Anstatt zu "`Überzeugen"' (== missionieren) sollte
          informierte Entscheidung im Vordergrund stehen
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Kurze Einführung in das Debian Med Blend}

\begin{frame}
  \frametitle{Motivation}
  
  \goal{Weil es geht \RightArrow Do-O-cracy}
\end{frame}

{
% This has no effect
\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{bg=red!12}
% this changes also bottom line as well as the following slides
\setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][top=white,bottom=white]
\FreeBeerDebianShort
\FreeBeerBlends%
{\vbox to 2ex{\vss\vbox to 1ex{\hbox to \hsize{\small Bioinformatik in Debian\hfill}}\vfill}}
\BioDistribution%
\setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][top=blue!20!black,bottom=blue!90!yellow]
}

\begin{frame}
  \frametitle{Pakete in ausgewählten Bereichen von Debian Med}
%  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.8\textheight]{debian-med_1_99}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Testen für die Anwendung in der Wissenschaft}

\begin{frame}
  \frametitle{Getestete Software in der Wissenschaft}
  \begin{itemize}
    \item Freie Software ermöglicht die Untersuchung des Algorithmus
    \item Software wird zum Zeitpunkt des Binärcodes getestet
    \item Pakete werden automatisch installiert und regelmäßig getestet
    \item Identischer Code wird weltweit von Wissenschaftlern benutzt, die Probleme berichten können
    \item Paketsystem erstellt Protokoll zu welcher Zeit welche Softwareversion installiert war
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigene Tests für reproduzierbare Ergebnisse}
  \begin{itemize}
    \item Erstellen eigener Testsuites möglich
    \item Vergleich von prozessieren von Standarddaten mit erwarteten Ergebnissen
    \item Test in virtueller Maschine (oder chroot) vor dem Ausrollen
  \end{itemize}
\end{frame}

%% FIXME: Turn this into graphics showing versioning tree
\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Vorteile: Wartung veralteten Codes}
  
  Beispiel: Mugsy
  \begin{itemize}
    \item Mugsy enthält Codekopie von Mummer Version 3.20
    \item Aktuell ist Mummer 3.23
    \item Codekopie in Mugsy enthält Änderungen, die nicht in offiziellem Mummer enthalten sind
    \item Mugsy kann nicht von Verbesserungen und Korrekturen in Mummer profitieren
    \item Lösung: Änderungen von Mugsy in das Debian Paket von 3.23 übernehmen
    \item Mugsy verwendet nunmehr aufgewertetes Mummer-Paket
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Vorteile: automatische Versionsüberwachung}
  
  \begin{itemize}
    \item Verschiedene eingesetzte Tools sind veraltet
    \item Bewußt oder Unwissen?
    \item Per {\em uscan} automatisch informieren lassen
  \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Support in Freien Software Teams}

  \begin{itemize}
    \item[] \goal{Am Morgen aufwachen und feststellen, \\
                  daß jemand anderes Dein Problem \\
                  von gestern Abend gelöst hat.}
  \end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Illusion? -- Ein Beispiel (giira)}

\footnotesize
  \begin{description}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 00:16] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00087.html}{Need some help for Java package}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 08:15] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00090.html}{I gonna have a look}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 08:42] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00091.html}{I was close to get it}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 09:11] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00092.html}{Got this problem, detected new one, need to contact authors}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 09:30] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00093.html}{Thanks for your effort,
         I can give the authors a phone call}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 10:57] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00094.html}{There is some other minor problem}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 12:44] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00098.html}{There is a simple workaround}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 11:03] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00140.html}{I asked authors and they solved remaining issue}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 13:51] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00145.html}{Thanks. Some last advise needed}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 14:02] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00146.html}{Code updated, problem solved}
  \end{description}
 \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vision für die Nutzung im RKI}
  
  \begin{itemize}
    \item Linux Software im RKI wird als Deb-Paket installiert
    \item Dazu zählen ausdrücklich auch Eigenentwicklungen
    \item Für die Bioinformatik werden Linux Desktops parallel zu Windows Desktops ausgeliefert
    \begin{itemize}
      \item Probleme mit Login von Windows zu Linux existieren nicht mehr
      \item Paralleles Forschungsnetz?
      \item Installation + Wartung analog zu Windows (FAI + cron-apt)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


{\setbeamertemplate{background}{\includegraphics[width=\paperwidth]{debian-med-back}}%

\frame<handout:0>[plain]{
\vspace{10mm}
\OnImage{\href{http://blends.debian.org/med/tasks/bio}{\em \MyBigRightArrow{} Biologische Anwendungen in Debian}}
\OnImage{\href{http://blends.debian.org/med/tasks/bio-dev}{\em \MyBigRightArrow{} Entwicklung biologischer Anwendungen}}
\vspace{60mm}
}

\frame<0| handout:1>[plain]{
\href{http://blends.debian.org/med/tasks/bio}{Biologische Anwendungen in Debian}\newline
\href{http://blends.debian.org/med/tasks/bio-dev}{Entwicklung biologischer Anwendungen}\newline
}
\end{document}

% http://www.theguardian.com/technology/2008/feb/28/research.computing
%   --> Basically, DNA is a computing problem 
